\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[unicode=true, bookmarks=true,bookmarksnumbered=true,
bookmarksopen=false, breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},
pdfpagemode=UseNone,backref=false,colorlinks=true] {hyperref}
\usepackage{epsf}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{bm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{textgreek}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{icomma}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}

\title{Uklízení kostek}
\author{Ondřej Toman}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Popis problému}
    Cílem práce je pomocí robota složit do sebe duté kostky umístěné náhodně
    na pracovní ploše. Je na výběr z několika setů kostek různých barev, kde
    každý set obsahuje 7 kostek. K řešení máme dostupného robota CRS93 a
    USB kameru Chameleon od firmy PointGrey.

\section{Analýza robota a kamery}
    \subsection{Ovládání}
        K ovládání robota máme předpřipravené knihovny CRS\_commander,
        robotCRS, robCRSgripper a funkce pro výpočet přímé a inverzní
        kinematiky. Pro ovládání kamery je dostupná knihovna PyCapture2.
        
        Pro zjednodušení ovládání jsme vytvořili třídu Robot
        s metodami goto pro najíždění na pozice v kartézských souřadnicích
        a gripper pro ovládání chapadla. Metoda goto obsahuje základní
        kontrolu kolize se stolem, výpočet inverzní kinematiky a výběr
        správné konfigurace robota. Podobně pro zjednodušení ovládání kamery
        jsme připravili třídu Camera s metodou get\_image. Třída zajišťuje
        navázání komunikace, nastavení a získání obrázku.

    \subsection{Pracovní prostor}
        Kompletní pracovní prostor robota je popsán v jeho dokumentaci.
        Zjednodušeně můžeme říci, že se jedná o podmnožinu oblasti mezi dvěma
        koulemi se středem v základně robota. Pro nás bude důležitá část
        nacházející se pod kamerou přibližně 50 mm nad rovinou stolu. Tuto
        oblast jsme našli experimentálně pomocí robotu. Je zobrazená na
        následujícím obrázku zelenou barvou. Pro správnou funkci všech částí
        programu jsme vybrali oblast zobrazenou modře, ve které musí ležet
        skládané kostky celou svojí plochou. Jedná se o oblast ve které se
        robot pohybuje po celou dobu běhu programu. Význam červené oblasti
        bude vysvětlen dále v textu.
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{area.eps}
            \caption{Pracovní prostor a omezení}
        \end{figure}

\section{Řešení}
    Řešení se skládá z několika částí: návrhu prstů, získání obrázku
    z kamery, rozpoznání vrcholů, transformace vrcholů do roviny
    v systému robota, přiřazení kostek k vrcholům a postup skládání kostek.

    Rozpoznání vrcholů jsme správně odhadli jako nejtěžší část práce.
    Rozhodli jsme se tedy, že použijeme set červených kostek, jelikož
    budou na bílém pozadí dobře rozeznatelné. Zároveň bude možné podle
    odstínu rozeznat vnitřek kostky od bočních stěn, což by například
    v případě černých kostek bylo obtížnější. Kostky jsme očíslovali
    indexy od 0 do 6, kde 0 odpovídá největší kostce a 6 nejmenší.

    \subsection{Návrh prstů a úchop}
        Abychom nemuseli kostky zarovnávat, rozhodli jsme se pro uchopování
        kostek za roh. Díky tomu máme jistotu, že uchopená kostka bude přesně
        na vypočtených souřadnicích. Zvolili jsme uchopování mezi dvě plochy
        ve tvaru L. Délka obou prstů je volena tak, aby zůstala zachovaná
        pozice konce gripperu, až na souřadnici Z, což nám zjednodušilo
        výpočet pozice. Tloušťku materiálu jsme volili tak, aby byly prsty
        odolné vůči menším nárazům, například při vypnutí robotu.

        Pozici úchopu jsme zvolili 15 mm pod uchopovaný vrchol,což je
        dostatečně vysoko, abychom se vyhli kolizím prstů s ostatními kostkami.
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{fingers.png}
            \caption{Model prstů}
        \end{figure}
        
        Model prstů byl vytvořený pomocí programu OpenSCAD a je součástí
        odevzdávaného kódu v souboru fingers.scad.

    \subsection{Nastavení kamery a získání obrázku}
        Největším problémem u detekce vrcholů je perspektiva, kvůli které
        se často detekují spodní vrcholy místo horních. Abychom tento
        problém eliminovali, nastavili jsme na kameře velké zesílení.
        Tím se výrazně změní odstín bočních stěn kostky, což zjednodušší
        samotnou detekci. Jelikož však odrazivost stěn závisí na úhlu,
        potřebovali jsme snímat plochu s různým zesílením v závislosti na
        vzdálenosti od středu kamery. Toho jsme dosáhli prolnutím dvou
        obrázků s různým zesílením od středu po okraj. Vysoké zesílení však
        zvýší množství šumu v obrázku. To jsme se snažili eliminovat
        nastavením dlouhé doby závěrky a snížením gammy. Nakonec jsme použili
        tato nastavení: gamma: 0.5, doba závěrky: 66 ms, zesílení pro snímání
        středu plochy: 159, zesílení pro snímání hranice plochy: 163.

    \subsection{Rozpoznávání vrcholů}
        Pro rozpoznávání vrcholů jsou použity knihovny numpy, opencv2 a scipy.
        Nejprve načteme obrázek pozadí, vyfocený při kalibraci kamery.
        Obrázek kostek i pozadí převedeme do šedotónového a spočteme rozdílový
        obrázek, čímž eliminujeme nedokonalosti na pozadí a chyby způsobené
        osvětlením. Dále použijeme funkce threshold a findContours, díky kterým
        získáme, mimo jiné, množiny bodů ležících přibližně na hranách vrchní
        stěny kostek. Tato operace však vytvoří spoustu dalších kontur
        vzniklých například šumem kamery, který je v našem případě kvůli
        vysokému zesílení velký. Těchto falešných kontur se zbavíme jejich
        vyfiltrováním podle velikosti plochy, kterou uzavírají.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \subfigure[]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{cubes.png}}
            \subfigure[]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{diff_image.png}}
            \subfigure[]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{thresh_image.png}}
            \subfigure[]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{contours_image.png}}
            \caption{(a) obrázek z kamery, (b) rozdílový obrázek, (c) funkce
            threshold aplikovaná na rozdílový obrázek, (d) nalezené a
            vyfiltrované kontury}
        \end{figure}

        Kontury však v závisloti na umístění kostek nemusí přesně odpovídat
        hranám. Proto potřebujeme tyto množiny proložit čtverci. To pro každou
        množinu zvlášť provádíme ve funkci fit\_square. Ta nejprve pomocí
        funkce minAreaRect získá počáteční odhad polohy, úhlu a velikosti
        čtverce a následně tento odhad použijeme jako počáteční hodnotu funkce
        minimize z modulu scipy.optimize. Touto minimalizační funkcí hledáme
        minimum pro součet čtverců vzdáleností bodů z množiny od prokládaného
        čtverce. Tuto vzdálenost počítáme jako minimum vzdáleností od hran
        kostky - tedy úseček. Abychom při převodu souřadnic ze systému
        kamery do systému robota nebyli vázáni na lineární transformaci,
        vracíme v této funkci polohy vrcholů místo polohy středu, úhlu a
        velikosti strany. V této části se kvůli odlišné odrazivosti vnitřních
        stěn a spodní stěny mohou vyskytnout chybně detekované čtverce.
        Proto do výsledného seznamu vrcholů přidáme pouze ty čtverce, které
        neleží ve vnitřku jiného čtverce.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{cubes_verts.png}
            \caption{Kostky s detekovanými vrcholy}
        \end{figure}
        
        Tato metoda nedokáže rozlišit situaci, kdy jsou dvě nebo více kostek
        umístěné příliš blízko u sebe nebo vložené v sobě. Proto musí být
        mezi kostkami alespoň 2cm mezera.

    \subsection{Transformace souřadnic ze systému kamery do systému robota}
        Když jsou kostky položené, všechny jejich vrcholy se nachází ve výšce
        47 - 60 mm nad stolem. Jelikož je vzdálenost kamery výrazně větší,
        můžeme tento rozdíl zanedbat a počítat s průměrnou výškou 53 mm.
        Zaroveň víme, že kamera je připevněná přibližně kolmo na rovinu stolu.
        Díky tomu můžeme řešit jednodušší problém - transformace mezi dvěma
        rovnoběžnými dvojrozměrnými prostory. Takovou transformaci lze
        realizovat pomocí afinního zobrazení $y = Ax + b$.
        
        Pro nalezení matice $A$ a vektoru $b$ potřebujeme získat sadu dvojic
        bodů v systému robota a odpovídajících bodů v systému kamery. Pro tento
        účel jsme vybrali 12 bodů, na které postupně pokládáme kostku č. 3
        (prostřední) a pomocí kamery získáváme její souřadnice. Kostku pokládáme
        pod úhlem $45^\circ$. Jelikož robot uchopuje kostku za vrchol s nejmenší
        souřadnicí x (vrchol nejblíže k robotu), používáme ke kalibraci tento
        vrchol. Ostatní vrcholy kostky nepoužíváme, jelikož by zde kvůli drobným
        nepřesnostem prstů mohlo docházet k chybným vypočtům polohy.

        Jakmile získáme tyto body, najdeme opět pomocí funkce minimize z modulu
        scipy.optimize matici $A$ a vektor $b$ takové, aby po zobrazení bodů z
        kamery byl součet čtverců vzdáleností mezi zvolnými a zobrazenými body
        minimální.

        Přesnost kalibrace byla ověřena v několika náhodně vybraných bodech
        ležících ve vybraném pracovním prostoru. Maximální odchylka v těchto
        bodech je menší než 3 mm.

    \subsection{Získání vnitřní reprezentace kostek}
        Kromě polohy kostek je také potřeba určit jejich velikost, abychom věděli
        v jakém pořadí máme kostky skládat. K tomu slouží funkce
        fit\_cubes\_to\_verts. V původní variantě této funkce jsme pro každou
        kostku spočetli plochu, kterou uzavírají čtveřice rozpoznaných vrcholů
        přepočtené do souřadnic robota. Tuto hodnotu jsme odečetli od reálných
        ploch vrchních stěn kostek a vybrali jsme kostku, jejíž plocha se
        nejméně lišila od spočtené hodnoty. Tento postup však nefungoval,
        jelikož se při malé chybě v rozpoznání plocha výrazně změnila. Tato
        chyba se však typicky projevila u všech kostek, tedy se zachovávalo
        jejich pořadí podle velikosti plochy. Zvolili jsme tedy trochu
        jiný přístup. Rozpoznané vrcholy transformujeme do systému robota a
        všechny čtveřice vrcholů reprezentující kostku seřadíme podle velikosti
        plochy, kterou uzavírají. Těmto čtveřicím přiřadíme postupně
        indexy kostek od 0 do 4. Z takto seřazených čtveřic spočteme jejich
        střed a úhel natočení, které použijeme pro vnitří reprezentaci kostky
        pomocí třídy Cube. Střed je počítán jako průměr souřadnic vrcholů.
        Pro výpočet úhlu natočení nejprve spočítáme vektor spojující střed s
        libovolným vrcholem a pomocí funkce arkus tangens získáme úhel kostky.
        Tento úhel je však počítán k vrcholu, proto k výsledku přičteme
        $45^\circ$. Pomocí této třídy si udržujeme model kostky, který
        používáme k manipulaci, výpočtu rohů a získání pozice robota pro
        uchopení kostky.

    \subsection{Postup skládání}
        Abychom si byli jistí dynamikou robota při vkládání kostek do sebe,
        zvolili jsme pevný bod, na kterém budeme kostky skládat. Kostky stejně
        jako při kalibraci pokládáme pod úhlem $45^\circ$, aby funkce
        get\_grab\_vert z třídy Cube vybírala vrchol k uchopení konzistentně.
        
        Po získání vnitřní reprezentace kostek program prochází kostky od
        největší a postupně je skládá. První kostka je pouze umístěna na
        zvolenou pozici. Pro další kostky je použita funkce put\_in, která
        umístí menší kostku do větší. V původním řešení je kostka uchopena
        a okamžitě vkládána do větší. Jelikož ale stůl není přesně rovnoběžný
        se souřadnicovým systémem robota, neznáme přesnou polohu spodní stěny.
        Z tohoto důvodu jsme přidali krok, který slouží ke kalibraci výšky.
        Kostka je nejprve umístěna na pevně určenou pozici poblíž větší kostky
        a opět uchopena, díky čemuž jsou souřadnice spodních stěn obou kostek
        téměř stejné. Dále je kostka přenesena nad zvolenou pozici. Kvůli
        nepřesnostem robota však nelze kostku rovnou vkládat. Proto je kostka
        natočena o $5^\circ$ v kladném směru okolo osy y se středem otáčení
        ve spodním vrcholu držené hrany. Nyní je kostka pod úhlem vložena
        2.5 mm pod vrchní stěnu větší kostky. Zpětnou rotací, tentokrát se
        středem otáčení v horním vrcholu je kostka celou spodní stěnou zasunuta
        2.5 mm ve větší kostce. Nyní stačí kostku zasunout níže a posunout
        všechny kostky na původní souřadnice. Otevřením gripperu kostka zapadne
        kompletně dovnitř a pokračuje se další kostkou.

        Toto řešení vyžaduje, aby nebyla žádná kostka umístěná na cílové
        pozici nebo na pozici, kde dochází ke kalibraci výšky (viz červeně
        vyznačená oblast v obrázku 1). Také je nutné, aby všechny kostky
        ležely ve vybrané pracovní oblasti. Kontroly těchto podmínek jsou
        obsaženy v programu.

\section{Omezení}
    Program je určený pouze ke skládání pěti největších červených kostek,
    místo původně plánovaných sedmi. U kostek jiné barvy není zaručena
    správná funkce detekce vrcholů. V případě malých kostek není zaručena
    přesnost kalibrace, aby nedošlo ke kolizi kostky s vnitřním prstem.
    Všechny kostky se musí nacházet v oblasti popsané v části 2.2 a zároveň
    nesmí ležet v cílové oblasti a v oblasti pro kalibraci výšky. Mimimální
    vzdálenost mezi kostkami je 2 cm.

\section{Závěr}
    Robot nejprve získá obrázek z kamery a v něm detekuje pozice vrcholů
    kostek. Tyto vrcholy zobrazí pomocí nalezené afinní funkce do
    souřadnicového systému robota a přiřadí jim modely reprezentované
    třídou Cube. Dále pro každou kostku spočte pozici pro úchop a pomocí
    speciálně navržených prstů kostku uchopí. Následně zkalibruje výšku
    úchopu a pod úhlem $5^\circ$ kostku vloží do větší. Takto pokračuje
    dokud nesloží všechny kostky.

    Program má několik omezení, která musí být pro správnou funkčnost splněna.
    Kvůli těmto omezením není zadání splněno v plném rozsahu. Program je možné
    dále vylepšit a některá omezení odstranit. Například přesunutím
    překážejících kostek z cílové a kalibrační oblasti na jiné volné místo nebo
    zobecněním detekce vrcholů pro více barev. Na implementaci těchto funkcí
    však nezbyl čas, jelikož na této práci z vnějších důvodů zvládal pracovat
    pouze jeden člen týmu.

\end{document}
